# Tik

# Преобразование Б-У

В BWT нет необходимости полностью хранить таблицу в памяти, потому что каждая строка таблицы может быть представлена
указателем на некоторую позицию исходной строки. В обратном BWT нет необходимости хранить таблицу или делать множество
сортировок. Достаточно отсортировать строку один раз, используя стабильную сортировку, и запомнить — куда переместился
каждый символ. Это даёт нам циклическую перестановку, которая достаточна для того, чтобы получить выходные данные.
«Символ» в алгоритме может быть байтом, или битом, или любого другого подходящего размера.

Также нет необходимости в том, чтобы иметь символ конца строки. Вместо этого может использоваться указатель, в котором
находится 'EOL', как если бы он существовал. В данном подходе выходные данные BWT должны включать в себя и
трансформированную строку и окончательное значение этого указателя. Это означает, что BWT слегка увеличивает размер
данных. Обратное преобразование затем уменьшает их до исходного размера: при данных строке и указателе оно возвращает
просто строку.

Именно поэтому в файле BWT.py представлен отпимизированный алгоритм декода преобразования

### Как он работает

Рассмотрим на примере где нам дается зашифрованое слово rdarcaaaabb и индекс 2 <br />
С начала нужно отсортировать полученные символы по алфавиту и вынести их в отдельный столбец sort <br />

Затем мы смотрим на символ в столбце get сейчас это r,
находим этот символ в столбце sort и индекс под которым она находится в столбце sort вписываем в
столбец links, в данном случае записываем 9
![](images/2.png/)

Затем мы создаем столбец i и вписываем туда индекс который нам передали с словом
и записываем следующие цифры по следующиему правилу<br />

* Смотрим на числов в столбце i
* Находи это число в столбце index
* Смотрим на число links которое находиться на строке числа index и вписываем его в следующую клетку до тех пор пока не
  вернемся к 2

![](images/3.png/)

Далее создаем столбец result и вписываем туда символы по следующим правилу

* берем число из столбца i
* берем букву из столбца get в той строке где index = i
* подставляем этот символ в столбец result

![](images/4.png/)

После чего нужно вывести столбец result с низу вверх и получим слово abracadabra

### Оценка алгоритма
Отпимизированный
* По памяти O(n)
* По времени О(nlogn)

Не отпимизированный
* По памяти O(n^2)
* По времени O(nlogn)



# Стопка книг

### Как работает

С начала выписываем данные нам числа и алфавит, и прономеруем алфавит<br />
0 1 4 2 3 1 4 1 4 4 2      a b c d r                  <br />
Затем идет такой порядок действий

* Смотрим на цифру которая нам дана
* и записываем под ней символ который стоит под этим индексом в алфавите
* после чего символ ставим на первое место в алфавите

![](images/21.png/)

### Оценка алгоритма
* По памяти O(n)
* По времени O(n) 

# Алгоритм Хаффмана

Идея состоит в том, чтобы использовать “кодирование переменной длины”. 
Мы можем использовать тот факт, что одни символы встречаются в тексте чаще, 
чем другие (см. это) для разработки алгоритма, который может представлять 
тот же фрагмент текста, используя меньшее количество битов. При кодировании с 
переменной длиной мы присваиваем символам переменное количество битов в зависимости 
от их частоты в данном тексте. Таким образом, некоторые символы могут в конечном итоге 
занимать один бит, а некоторые — два бита, некоторые могут быть закодированы с использованием 
трех битов и так далее.


## Как работает 

Классический алгоритм Хаффмана на входе получает таблицу частотностей символов в сообщении. Далее на основании этой 
таблицы строится дерево кодирования Хаффмана (Н-дерево).

Символы входного алфавита образуют список свободных узлов. Каждый лист имеет вес,
который может быть равен либо вероятности, либо количеству вхождений символа в сжимаемое сообщение.
Выбираются два свободных узла дерева с наименьшими весами.
Создается их родитель с весом, равным их суммарному весу.
Родитель добавляется в список свободных узлов, а два его потомка удаляются из этого списка.
Одной дуге, выходящей из родителя, ставится в соответствие бит 1, другой — бит 0. Битовые значения ветвей, 
исходящих от корня, не зависят от весов потомков. Шаги, начиная со второго, повторяются до тех пор, 
пока в списке свободных узлов не останется только один свободный узел. Он и будет считаться корнем дерева.

![](images/Huffmantree_ru_animated.gif)

### Оценка алгоритма

* По памяти O(n)
* По времени O(n*log(n)) 